\documentclass{beamer}

\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows, shadows, shapes, positioning, decorations.shapes, calc, fit, backgrounds, patterns, intersections, trees}
\usetikzlibrary{idef0, uml.usecase}
\usepackage{pgfplots}
\input{../graphics/parallelepiped.tex}

\usetheme{default}
\usecolortheme{dove}
\setbeamertemplate{headline}{}
\setbeamertemplate{footline}{\hspace*{\fill}\insertframenumber/\inserttotalframenumber}

\begin{document}
\title{Исследование методов визуализации коллекции документов с целью улучшения системы навигации}
\author{Волосных Д.Ф. \and Пескова О.В.}
\institute{Программное обеспечение ЭВМ и информационные технологии \and МГТУ им. Н.Э.Баумана}
\date{Москва, 2012}
\frame{\titlepage} 

\section{Введение}
\subsection{Цель и задачи}

\begin{frame}{Цель и задачи}
	Исследовать и разработать метод визуальной навигации по коллекции документов на примере русскоязычного раздела Википедии.
	\vskip 12pt
	\textbf{Задачи:}
	\begin{itemize}
		\item анализ информационных потребностей пользователей коллекций документов;
		\item анализ существующих методов визуализации информации;
		\item разработка метода визуальной навигации по коллекции документов;
		\item проектирование и разработка инструмента экспериментирования;
		\item экспериментальное исследование разработанного метода навигации/поиска в коллекции документов;
		\item анализ результатов эксперимента.
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Экспериментальная коллекция документов}

\begin{frame}{Русскоязычный раздел Википедии}
	\begin{itemize}
		\item Более 850 тыс. статей;
		\item Статьи пишутся в научном стиле, на литературном языке;
		\item Структура категорий является графом общего вида;
		\item Полнотекстовый поиск;
	\end{itemize}

	\begin{figure}[!ht]
	\centering\noindent
		\includegraphics[width=\columnwidth]{../graphics/wikipedia_cat_tree}
	\end{figure}
\end{frame}

\section{Анализ}
\subsection{Анализ информационных потребностей}

\begin{frame}[shrink=10]{Анализ информационных потребностей}
\begin{columns}
\begin{column}[l]{9cm}
	\begin{figure}[!ht]
	\centering\noindent
	\begin{adjustbox}{width=\columnwidth}
	\begin{tikzpicture}[
		every node/.style={draw, thick, fill=white},
		every path/.style={draw, thick, -latex},
		type/.style={rectangle, rounded corners=.8ex},
		mechanism/.style={ellipse, align=center}
	]
		\node[mechanism] (Search mechanisms) {Механизмы поиска};
		\node[mechanism] (Search queries) [below left=of Search mechanisms] {Поиск по \\ключевым словам};
		\node[mechanism] (Navigation) [below right=of Search mechanisms] {Тематическая \\навигация};
	
		\node[type] (Query types) [below=8cm of Search mechanisms] {Типы поисковых запросов};
		\node[type] (General) [above left=5mm and 1cm of Query types] {Общие};
		\node[type] (Multimedia) [above=5mm of General] {Мультимедийные};
		\node[type] (Transactional) [above=5mm of Multimedia] {Транзакционные};
		\node[type] (Navigational) [above=5mm of Transactional] {Навигационные};
		\node[type, fill=lightgray] (Informational) [xshift=1.5cm, above=3cm of Query types] {Информационные};
	
		\begin{pgfonlayer}{background}
			\draw (Search mechanisms) -- (Search queries);
			\draw (Search mechanisms) -- (Navigation);
		
			\draw (Query types) to[bend right=35] (Navigational);
			\draw (Query types) to[bend right=30] (Transactional);
			\draw (Query types) to[bend right=25] (Multimedia);
			\draw (Query types) to[bend right=15] (General);
			\draw (Query types) to[bend left=15] (Informational);

			\draw[dotted] (Search queries) to[out=213, in=180] (Navigational);
			\draw[dotted] (Search queries) to[out=209, in=180] (Transactional);
			\draw[dotted] (Search queries) to[out=205, in=180] (Multimedia);
			\draw[dotted] (Search queries) .. controls +(201:3cm) and +(left:3cm) .. (General.west);
			\draw[dotted] (Search queries) -- (Informational);
		
			\draw[dashed] (Navigation) -- (Informational);		
		\end{pgfonlayer}
	\end{tikzpicture}
	\end{adjustbox}
	\end{figure}
\end{column}
\begin{column}[r]{4cm}
\begin{itemize}
	\item перечисление группы ответов, поиск точного значения;
	\item поиск толкования или объяснения какого-либо понятия, явления и т.п.;
	\item другие.
\end{itemize}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\subsection{Анализ методов визуализации информации}

\begin{frame}{Методы визуализации информации}
	\begin{figure}[!ht]
	\centering\noindent
	\begin{adjustbox}{width=\columnwidth}
	\begin{tikzpicture}[
		every node/.style={rectangle, draw, thick, rounded corners=.8ex, fill=white},
		leaf/.style={grow=down, xshift=1em, anchor=west,
			edge from parent path={(\tikzparentnode.south) |- (\tikzchildnode.west)}
		},
		highlight/.style={leaf, fill=lightgray},
		level 1/.style={sibling distance=6cm}
	]
		\node[grow=down] (Methods){Методы визуализации} [edge from parent fork down]
			child {node (By level) {По уровням}
				child[leaf,level distance={6ex*\i}] foreach \name/\i/\select in {Инфосфера/1/highlight, Рабочее пространство/2/leaf, Инструменты знаний/3/leaf, Визуальные объекты/4/leaf} {
					node[\select] (by-level-\i) {\name}
				}
			} child {node (By view) {По представлению}
				child[leaf,level distance={6ex*\i}] foreach \name/\i\select in {1D/1/leaf, 2D/2/leaf, 3D/3/leaf, Многомерные/4/leaf, Древовидные/5/highlight, Сетевые/6/leaf, Временные/7/leaf} {
					node[\select] (by-view-\i) {\name}
				}
			} child {node (By interaction) {По взаимодействию}
				child[leaf,level distance={6ex*\i}] foreach \name/\i/\select in {Статические/1/leaf, Интерактивные/2/highlight} {
					node[\select] (by-interaction-\i) {\name}
				}
			};
	\end{tikzpicture}
	\end{adjustbox}
	\end{figure}
\end{frame}

\section{Предлагаемый метод}

\begin{frame}[shrink=10]{Комбинированный подход}
	\begin{figure}[!ht]
	\centering\noindent
	\begin{adjustbox}{width=\columnwidth}
	\begin{tikzpicture}[
		every node/.style={draw, thick, fill=white},
		every path/.style={draw, thick, -latex},
		method/.style={rectangle, rounded corners=.8ex},
		mechanism/.style={ellipse, align=center},
		proposed/.style={diamond, aspect=2}
	]
		\node[mechanism] (Search mechanisms) {Механизмы поиска};
		\node[mechanism, fill=lightgray] (Search queries) [below left=of Search mechanisms] {Поиск по \\ключевым словам};
		\node[mechanism, fill=lightgray] (Navigation) [below right=of Search mechanisms] {Тематическая \\навигация};
		
		\node[proposed, fill=lightgray] (Proposed) [below=2.5cm of Search mechanisms, text width=3cm, align=center] {Предлагаемый метод};
	
		\node[method] (InfoViz methods) [below=8cm of Search mechanisms] {Методы визуализации};
		\node[method, fill=lightgray] (Infosphere) [above left=of InfoViz methods] {Инфосфера};
		\node[method, fill=lightgray] (Treelike) [above=of InfoViz methods] {Древовидные};
		\node[method, fill=lightgray] (Interactive) [above right=of InfoViz methods] {Интерактивные};
	
		\begin{pgfonlayer}{background}
			\draw (Search mechanisms) -- (Search queries);
			\draw (Search mechanisms) -- (Navigation);
			
			\draw (InfoViz methods) -- (Infosphere);
			\draw (InfoViz methods) -- (Treelike);
			\draw (InfoViz methods) -- (Interactive);
			
			\draw[dashed] (Search queries) to[bend right=25] (Proposed);
			\draw[dashed] (Navigation) to[bend left=25] (Proposed);
			
			\draw[dashed] (Infosphere) to[bend left=25] (Proposed);
			\draw[dashed] (Treelike) -- (Proposed);
			\draw[dashed] (Interactive) to[bend right=25] (Proposed);
		\end{pgfonlayer}
	\end{tikzpicture}
	\end{adjustbox}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{IDEF0-диаграмма предлагаемого метода}
	\begin{figure}[!ht]
	\centering\noindent
	\begin{adjustbox}{width=\columnwidth}
		\input{../graphics/idef0_a-0_treemap.tex}
	\end{adjustbox}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{IDEF0-диаграмма предлагаемого метода}
	\begin{figure}[!ht]
	\centering\noindent
	\begin{adjustbox}{width=\columnwidth}
		\input{../graphics/idef0_a0_treemap.tex}
	\end{adjustbox}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Модифицированный алгоритм построения иерархической карты}
	Свойства.
	\begin{itemize}
		\item Размещает более крупные узлы ближе к центру карты.
		\item Старается формировать узлы с соотношением сторон ближе к 1.
		\item Может быть распараллелен.
		\item Идентичные требования к оперативной памяти.
		\item Работает медленнее, но сохранена асимптотическая оценка алгоритмической сложности.
		\item Больше узлов продолговатой формы, но они имеют наименьшую площадь.
		\item Сложнее в реализации.
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Проектирование и реализация инструмента экспериментирования}

\begin{frame}{ER-модель проведения эксперимента}
%инфологическая
	\begin{figure}[!ht]
	\centering\noindent
	\begin{adjustbox}{width=\columnwidth}
		\input{../graphics/er_experiment.tex}
	\end{adjustbox}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Структура системы}
	\begin{figure}[!ht]
	\centering\noindent
	\begin{adjustbox}{width=\columnwidth}
		\input{../graphics/system_structure.tex}
	\end{adjustbox}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}{Диаграмма развёртывания системы}
	\begin{figure}[!ht]
	\centering\noindent
	\begin{adjustbox}{width=\columnwidth}
		\input{../graphics/deployment.tex}
	\end{adjustbox}
	\end{figure}
\end{frame}

\section{Проведение эксперимента}

\begin{frame}{IDEF0-диаграмма процесса проведения эксперимента}
	\begin{figure}[!ht]
	\centering\noindent
	\begin{adjustbox}{width=\columnwidth}
		\input{../graphics/idef0_a0_experiment.tex}
	\end{adjustbox}
	\end{figure}
\end{frame}

\section{Результаты эксперимента}

\subsection{Общий итог}

\begin{frame}[shrink=5]{Результаты эксперимента. Общий итог}
	\begin{figure}[!ht]
	\centering\noindent
	\begin{adjustbox}{width=\columnwidth}
	\begin{tikzpicture}
		\input{../graphics/sus_by_sessions.tex}
	\end{tikzpicture}
	\end{adjustbox}
	\end{figure}
	
	\begin{table}
	\centering\noindent
	\begin{adjustbox}{width=\columnwidth}
		\input{../tables/sus_by_methods.tex}
	\end{adjustbox}
	\end{table}
\end{frame}

\subsection{Успех заданий}

\begin{frame}[shrink=10]{Результаты эксперимента. Успех заданий}
\begin{columns}[t]
\begin{column}[l]{4cm}
	\begin{figure}[!ht]
	\centering\noindent
	\begin{adjustbox}{width=\columnwidth}
	\begin{tikzpicture}
		\input{../graphics/success_by_methods.tex}
	\end{tikzpicture}
	\end{adjustbox}
	\end{figure}
\end{column}
\begin{column}[r]{9cm}
	\begin{figure}[!ht]
	\centering\noindent
	\begin{adjustbox}{width=\columnwidth}
	\begin{tikzpicture}
		\input{../graphics/success_by_questions.tex}
	\end{tikzpicture}
	\end{adjustbox}
	\end{figure}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\subsection{Время выполнения заданий}

\begin{frame}[shrink=10]{Результаты эксперимента. Время выполнения заданий}
\begin{columns}[t]
\begin{column}[l]{4cm}
	\begin{figure}[!ht]
	\centering\noindent
	\begin{adjustbox}{width=\columnwidth}
	\begin{tikzpicture}
		\input{../graphics/duration_by_methods.tex}
	\end{tikzpicture}
	\end{adjustbox}
	\end{figure}
\end{column}
\begin{column}[r]{8cm}
	\begin{table}
	\centering\noindent
	\begin{adjustbox}{width=\columnwidth}
		\input{../tables/duration_by_questions.tex}
	\end{adjustbox}
	\end{table}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\subsection{Удовлетворённость участников}

\begin{frame}[shrink=10]{Результаты эксперимента. Удовлетворённость участников}
\begin{columns}[t]
\begin{column}[l]{4cm}
	\begin{figure}[!ht]
	\centering\noindent
	\begin{adjustbox}{width=\columnwidth}
	\begin{tikzpicture}
		\input{../graphics/contentment_overal.tex}
	\end{tikzpicture}
	\end{adjustbox}
	\end{figure}
\end{column}
\begin{column}[r]{8cm}
	\begin{figure}[!ht]
	\centering\noindent
	\begin{adjustbox}{width=\columnwidth}
	\begin{tikzpicture}
		\input{../graphics/contentment_by_questions.tex}
	\end{tikzpicture}
	\end{adjustbox}
	\end{figure}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\section{Заключение}

\begin{frame}[shrink=10]{Заключение}
\begin{itemize}
	\item проведён анализ существующих методов визуализации информации, в результате которого предпочтение было отдано иерархической карте;
	\item проведён анализ информационных потребностей пользователей коллекций документов, который показал, какие из них можно пытаться удовлетворить с помощью предлагаемого метода и экспериментальной коллекции документов;
	\item разработан метод визуальной навигации по коллекции документов, пользовательские качества которого оказались сопоставимыми с традиционным полнотекстовым поиском в рамках проведённого эксперимента;
	\item спроектирован и разработан инструмент экспериментирования, ознакомиться с которым можно, перейдя по URL-адресу \texttt{http://www.wikinavia.org};
	\item проведено экспериментальное исследование разработанного метода навигации/поиска в коллекции документов;
	\item анализ результатов эксперимента.
\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}